線形力学系
==========

まず線形写像による力学系を考えましょう
\\[
    x_{n+1} = A x_n
\\]
ここで\\(x_n \in \mathbb{R}^N \\)はN次元のベクトル、\\(A \in M_n(\mathbb{R})\\)は正方行列とします。
この時、ある初期値\\(x_0\\)から開始してn回目の時の値は
\\[
x_n = A^n x_0
\\]
のように行列のべき乗でかけます。
\\(x_0, x_1, \cdots\\)の点列のことを軌道とも呼びますが、
この軌道は\\(A\\)性質によってどのように変化するでしょうか？

一次元の場合
--------
まず簡単な例として\\(N=1\\)の場合を考えましょう。
この時\\(A = (a)\\)は(1,1)成分しかないスカラー量ですね。
軌道は実数上の等比数列\\(x_0 a^n\\)になります。この時の極限は
\\[
\begin{align}
(|a| < 1) & \lim_{n\to \infty} |x_n| = 0      \\\\
(|a| = 1) & \lim_{n\to \infty} |x_n| = |x_0|    \\\\
(|a| > 1) & \lim_{n\to \infty} |x_n| = \infty
\end{align}
\\]
のように\\(a\\)の絶対値が1より大きいか小さいかで決まります。
一次元の場合は軌道が0に収束する(\\(|a|<0\\))か、
収束も発散もせずそのままの大きさを保つ(\\( |a|=1 \\))か、
無限遠方に発散する(\\(|a|>1\\))
の3通りの軌道があることが分かります。

Node
-----
To be writtenn...

Saddle
------
To be writtenn...

時間変化する線形力学系
---------------------
前節で見たように、線形力学系の運動は行列の固有値で特徴付けられます。
では行列\\(A\\)が時刻によって変化する場合はどうなるでしょうか?
\\[
    x_{n+1} = A_n x_n
\\]
この時\\(x_0\\)から始まった軌道は
\\[
    x_n = A_{n-1} \cdots A_0 x_0
\\]
の様に書けます。ここで毎回\\(\cdots\\)で書くのはややこしいので、一般的な記法では無いですが時間順序積を導入しておきましょう
\\[
    x_n = A_{[n-1 \gets 0]} x_0
\\]
これで前節で\\(A^n\\)の固有値を見たように、\\(A_{[n \gets 1]}\\)の固有値を見れば良さそうですね！
行列\\(A\\)に対してその最大固有値をとる関数を\\(\sigma_{\text{max}}(A)\\)で書くと、極限
\\[
\lambda_\text{max} = \lim_{n\to \infty} \frac{1}{n} \log(\sigma_{\text{max}}(A_{[n \gets 1]}))
\\]
が存在するとき、この値が系の初期値鋭敏性を特徴づける量になります。つまり大雑把に言うと
初期の誤差\\(\delta_0\\)が
\\[
\| \delta_n \| \sim \lambda_\text{max}^n \| \delta_0 \|
\\]
のくらいのペースで大きくなっていきます。
